遭坦克輾斷雙腿 多年活在壓迫下 方政：中共阻戰殘運禁奔喪

遭坦克輾斷雙腿 多年活在壓迫下
方政：中共阻戰殘運禁奔喪

被屠城坦克輾斷雙腿的方政，無懼中共多年來打壓，堅持高舉燭光悼念六四。

【六四30年】「來，吃點草莓，現在灣區草莓節剛開始了。」方政雙手用力壓着扶手撐起全身，用僅剩三分一的雙腿站在輪椅上清洗士多啤梨。他在美國三藩市的家中接受《蘋果》採訪，親切如故。

方政的腿被六四坦克輾過，每到天氣潮濕都痛得要命，更因在內地輸血患上乙肝。坦克這一輾，把方政的前半生都輾碎了：他犧牲雙腿所救的學妹和他反臉、他鍾愛的學校欺騙他、殘疾聯會打壓他；今年外交部連他的探親權都剝奪了。中共傾盡全國之力，30年來打壓方政，只是想隱瞞一個事實：他在六四被坦克輾過，是六四屠城最重要見證者。

記者： 黎仕南 力 高 攝影： 謝榮耀 彭志行

方政當年不是學生領袖，六四前剛在北京體育學院四年級畢業，獲錄取到廣州華南師範大學體育系擔任教師，「當時很期待，有新的生活開始，有一種實現自己理想抱負的心態」。6月3日晚，方政留在天安門廣場人民紀念碑：「那時我們在廣場中間，就不斷有消息傳過來，剛開始說是橡皮子彈，沒有十幾分鐘就說是真子彈，後來有人拿着血衣跟我們說是真開槍，氣氛越來越緊張，大約晚上11點鐘，外圍的軍隊到來包圍了廣場。」

方政當時沒走，也許是低估中共的殘暴，也許是美化了黨的領導：「當時我有一個樸素想法，就是我們在廣場這些都是手無寸鐵的學生，靜坐在紀念碑的周圍，想來軍隊也不會對我們怎麼樣。」這番說話，他亦用來安慰一名同行的低年級女學生。

相關新聞：21被通緝高校生 6人仍在內地

方政被坦克輾過後重傷倒在路旁。

「我倒在欄杆上，我看到我前面的腿露出了骨頭，這就是我最後的一個印象。」

6月4日凌晨4時，絕食四君子之一劉曉波與軍隊商討好，准許廣場學生安全撤離。方政與這名女學生幾乎是最後一批離開，由六部口轉到西長安街時，坦克竟從後面追來，更放了一堆毒氣彈，「當時我不知道是甚麼東西，黃綠色的煙霧一連串的爆炸，當時頭暈，我就和同行的那個女孩一齊攙扶着，剛巧旁邊又爆炸了，那個女孩就暈了」。

方政當時盡最後力量，把女孩抱起來放在路邊，自己便倒下，被後上的坦克隨即輾過，「那時候我也不知道輾到哪裏，就覺得自己『隆』一下的，坦克那個履帶輾到了腿，拖了一段，那個時候還有感覺，然後從坦克履帶上掉落下來」。他續說：「我倒在欄杆上，我看到我前面的腿露出了骨頭，這就是我最後的一個印象。」現時只要下雨前或者轉季，他雙腿仍然痛得要命，要長期服用很多止痛藥。當時國內輸血出現問題，他也感染了乙型肝炎。

坦克輾斷的不止一雙腿，更輾斷了方政的前半生。明明允許安全撤退，最終坦克壓人，當時仍是黨員的方政第一次感受到中共的可怕。他冒死相救的女學生最後反臉不認人，指摘方政說謊。他在醫院被搶救了20天，大學校方友人答允一起拍畢業照，最終這群「良師益友」合起來欺騙他：「當天回到學校，他們說畢業照已經照過了，那我就覺得很失望、很難接受，我覺得校方有意思的欺騙我，他故意要把我排開。他們不想讓我受傷這麼一個形象、這麼一個人有學校。」方政當時明白，中共真正目的是要消除六四記憶。近年研究六四學者兼當時六部口慘案見證者吳仁華經多年調查後，終找到行兇的坦克，正是天津警備區第一師第一團第一連第一排106坦克二炮手吳彥暉。

培育他的大學更成為了對付他的工具，替他回絕了廣州華南師範大學體育系的工作，更想誣衊方政是六四暴徒。他說「暴徒打死了就死有餘辜，政府沒有責任，我不能答應」。大學一計不成又生一計，要他承認自己只是被軍車所傷，並不是坦克，方政堅決不從。後來官方向外供稱，方政是1989年被「交通意外」所傷。

方政說：「後來也沒有見到一個說是六部口坦克壓死人的家屬出來說，可能中共都給了他們巨大的壓力。」近年他在美國找到一個當日同樣被坦克撞傷的學生，他形容該人「撞碎盆骨，做了很多次手術，沒有生育能力」，該人曾在2002年左右返回中國，仍然被人約談，加上家人在中國生活，到現在也不願出來作證。

1989年經歷嚴重傷殘、受盡百般欺騙誣衊，偏偏方政在上世紀90年代初期仍想為中國爭光，參加1994年遠東及南太平洋傷殘人運動會。他解釋：「那個時候可能是我個人對體育的熱愛和體育運動的追求，其實我當時分得很清楚就是，我參加這個體育運動一是實現個人的理想，另外一個就是在我眼裏體育是比較純粹的一個東西。」不知說是方政單純還是愛國，結果當然再被中共欺騙。

「突然他們就來通知，馬上開車把我拉走，說取消我的比賽……完全是一個政治的原因、政治迫害。」

方政代表北京參加了1992年全國傷殘運動會，拿了擲鐵餅和標槍兩個冠軍，當時或是亞洲的最好成績，順理成章想參加1994年遠東及南太平洋傷殘人運動會，在北京訓練。當時鄧小平的兒子、中國殘疾人聯合會主席團主席鄧樸方立即與他約法三章，不准向其他運動員講六四、不准接觸異見人士、不准談及自己受傷過程。當時他希望參賽，幾乎全部答應，鄧亦很滿意，「可是沒想到過了不到10天，突然他們就來通知，馬上開車把我拉走，說取消我的比賽，立刻離開。那時大概是10點多鐘，他們已經幫我訂了12點的機票。完全是一個政治的原因、政治迫害」。方政再次領略中共狡詐。

方政2009年終於獲救到美國，人在美國，父母仍在內地。今年方父突然去世，方政及女兒欲回國奔喪。他2月7日在三藩市的中國大使館獲發中國簽證，但三小時後收到一個電話：「『你是方政嗎？』我說是。『我們現在通知你，你的簽證已經不能使用。至於原因你不用問，沒有甚麼原因。』」

像方政見證坦克屠城的人很少，但像他的友善純樸的人很多。這樣的人活在中共暴政下，才一直被中共欺騙及玩弄。「六四事件並沒有結束，我們每個人還繼續在中共這個政權下受害」──這是方政的結論。

相關新聞：六四後獲居留權 留美學生籲悼念

上一則
上一則
六四後獲居留權 留美學生籲悼念

下一則
下一則
赴美經營民宿 獲讚「最友善主人」

21被通緝高校生 6人仍在內地
六四後獲居留權 留美學生籲悼念
赴美經營民宿 獲讚「最友善主人」
他們曾說過……
前解放軍中尉親睹鎮壓「像看到母遭強暴」

比坦克碌斷對腳係可憐 比學校朋友呃我當佢係善良
後期仲想為國增光參加殘奧運已經係弱智 仲要為左為國增光應承共慘黨所有條件 去到美國仲想返鬼國服喪 睇黎佢個腦都比坦克碌過

乜水

佢仲搞咁多做咩 支那人根本冇得救見利忘義 為咗唔再比共產黨再搞自己話64冇發生過都得 不過好彩仲有個香港 年年64都提下激死共產黨吹得我地漲咩？

係呀 到時樓市股市全部收皮